\section{Implementasi Metrik Analisis}
	Hasil dari simulasi skenario dalam NS-2 adalah sebuah \textit{trace file}. \textit{Trace file} digunakan sebagai bahan analisis untuk pengukuran performa dari protokol yang disimulasikan. Dalam Tugas Akhir ini, terdapat empat metrik yang akan menjadi parameter analisis, yaitu \textit{packet delivery ratio}, \textit{average end-to-end delay}, dan \textit{routing overhead}.
	\subsection{Implementasi \textit{Packet Delivery Ratio}}
	\textit{Packet delivery ratio} didapatkan dengan cara menghitung setiap baris terjadinya \textit{event} pengiriman dan penerimaan paket data yang dikirim melalui agen pada \textit{trace file}. Pada lampiran \ref{appendix:pdr} ditunjukkan cara menyaring data yang dibutuhkan untuk perhitungan PDR. Pada skrip tersebut dilakukan penyaringan pada setiap baris yang mengandung \textit{string} AGT karena \textit{event} tersebut berhubungan dengan paket data. Paket yang dikirim dan diterima dibedakan dari kolom pertama pada baris yang telah disaring. Setelah pembacaan setiap baris selesai dilakukan, selanjutnya dilakukan perhitungan PDR dengan persamaan \ref{pdr-equation}.

	Contoh perintah untuk memanggil skrip AWK untuk menganalisis \textit{trace file} dan contoh keluarannya dapat dilihat pada Gambar \ref{impl:run-pdr} dan \ref{impl:out-pdr}.

	\begin{figure}[h]
		\centering
		\begin{minted}[
			breaklines,
			fontsize=\footnotesize,
			frame=lines
		]{bash}
awk -f pdr.awk tracefile.tr
		\end{minted}
		\caption{Perintah Untuk Menjalankan Skrip AWK Perhitungan PDR}
		\label{impl:run-pdr}
	\end{figure}

	\begin{figure}[h]
		\centering
		\begin{minted}[
			breaklines,
			fontsize=\footnotesize,
			frame=lines
		]{text}
Sent: 150 Recv: 109 Ratio: 0.7267
		\end{minted}
		\caption{Keluaran dari Skrip pdr.awk}
		\label{impl:out-pdr}
	\end{figure}
	
	\subsection{Implementasi \textit{Average End-to-End Delay}}
	Dalam pembacaan baris \textit{trace file} untuk perhitungan \textit{average end-to-end delay} terdapat lima kolom yang harus diperhatikan, yaitu kolom pertama yang berisi penanda \textit{event} pengiriman atau penerimaan, kolom kedua yang berisi waktu terjadinya \textit{event}, kolom keempat yang berisi informasi \textit{layer} komunikasi paket, kolom keenam yang berisi ID paket, dan tipe paket pada kolom ketujuh.
	
	\textit{Delay} dari setiap paket dihitung dengan cara mengurangi waktu penerimaan dengan waktu pengiriman berdasarkan ID paket. Hasil pengurangan waktu dari masing-masing paket dijumlahkan dan dibagi dengan jumlah paket CBR yang ID-nya terlibat dalam perhitungan pengurangan waktu.
	
	Kode implementasi dari perhitungan \textit{average end-to-end delay} dapat dilihat pada lampiran \ref{appendix:e2ed}.
	
	Contoh perintah untuk memanggil skrip AWK untuk menganalisis \textit{trace file} dan contoh keluarannya dapat dilihat pada Gambar \ref{impl:run-e2ed} dan \ref{impl:out-e2ed}.
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\begin{minted}[
			breaklines,
			fontsize=\footnotesize,
			frame=lines
			]{bash}
awk -f delay.awk tracefile.tr
			\end{minted}
			\caption{Perintah Untuk Menjalankan Skrip AWK Perhitungan \textit{Average End-to-End Delay}}
			\label{impl:run-e2ed}
		\end{figure}
		
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\begin{minted}[
			breaklines,
			fontsize=\footnotesize,
			frame=lines
			]{text}
Average Delay: 0.0874
			\end{minted}
			\caption{Keluaran dari Skrip pdr.awk}
			\label{impl:out-e2ed}
		\end{figure}
		
	
	\subsection{Implementasi \textit{Routing Overhead}}
	\textit{Routing overhead} didapatkan dengan cara menyaring setiap baris yang mengandung \textit{string} REQUEST, REPLY, dan ERROR. Setiap ditemukannya \textit{string} tersebut, dilakukan \textit{increment} untuk menghitung jumlah paket \textit{routing} yang tersebar di jaringan. Kode implementasi dari perhitungan \textit{routing overhead} dapat dilihat pada lampiran \ref{appendix:ro}.
	
	Contoh perintah untuk memanggil skrip AWK untuk menganalisis \textit{trace file} dan contoh keluarannya dapat dilihat pada Gambar \ref{impl:run-ro} dan \ref{impl:out-ro}.
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\begin{minted}[
		breaklines,
		fontsize=\footnotesize,
		frame=lines
		]{bash}
awk -f ro.awk tracefile.tr
		\end{minted}
		\caption{Perintah Untuk Menjalankan Skrip AWK Perhitungan \textit{Routing Overhead}}
		\label{impl:run-ro}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\begin{minted}[
		breaklines,
		fontsize=\footnotesize,
		frame=lines
		]{text}
Overhead: 2668
		\end{minted}
		\caption{Keluaran dari Skrip ro.awk}
		\label{impl:out-ro}
	\end{figure}